%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%
\begin{exoApp}{30}{1}[Croissances comparées et encadrement]
	
Déterminer les limites suivantes :
\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow+\infty} \frac{\E^x-x}{\E^x-1}}$
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{\E^x-x}{\E^x-1}}$
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5}}$
	\end{enumerate}	
\end{multicols}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0+} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5}}$
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{1+x^2}{2^x}}$
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0^+} x\left \lfloor  \frac{1}{x} \right\rfloor}$
\end{enumerate}	
\end{multicols}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{6}
\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x+\sqrt{x}} + \sqrt{x}}{\sqrt{x+1}}}$
\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}}$
\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{9}
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sqrt{x}}{\E^x -1}}$
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{x+1}{x^2\ln(x)}}$
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0^+} (1+x)^{\ln(x)}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{remarque}\logoattention La méthode du terme de plus haut degré ne s'applique que sur des polynômes ou des fractions rationnelles. Si des fonctions du type exponentielle ou logarithme sont présentes, il faut utiliser les croissances comparées en factorisant par la fonction qui est la plus importante.	
\end{remarque}

\begin{enumerate}
	\item On constate que $$\frac{\E^x-x}{\E^x-1}=\frac{\E^x\left(1-\frac{x}{\E^x}\right)}{\E^x\left(1-\frac{1}{x}\right)}=\frac{1-\frac{x}{\E^x}}{1-\frac{1}{\E^x}}$$
	Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{x}{\E^x}=0}$ et par quotient, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{\E^x}=0}$. Par somme et quotient,
			$$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\E^x-x}{\E^x-1}=1$$
	\item En $-\infty$, il n'y a pas d'indétermination ! $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} \E^x=0}$ donc par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} \E^x-x=+\infty}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} \E^x-1=-1}$. Par quotient,
	$$\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{\E^x-x}{\E^x-1}=-\infty$$
	\item Quand on a des fonctions puissances, la seule méthode acceptable est de repasser à la notation exponentielle.
	$$\frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = \frac{\E^{x\ln(x^5)}}{\E^{5\ln(5^x)}}=\frac{\E^{5x\ln(x)}}{\E^{5\ln\left(\E^{x\ln(5)}\right)}}=\frac{\E^{5x\ln(x)}}{\E^{5x\ln(5)}}=\E^{5x(\ln(x)-\ln(5))}$$
	\textit{On peut également utiliser les propriétés des fonctions puissances, dans le cas où $x>0$} : $$\frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = \frac{x^{5x}}{5^{5x}}=\left(\frac{x}{5}\right)^{5x}=\E^{5x(\ln(x)-\ln(5))}$$
		On pose $X=5x(\ln(x)-\ln(5))$.
		\begin{itemize}
			\item[$\diamond$] En $0^+$ : puisque $X=5x\ln(x)-5x\ln(5)$, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} X = 0}$ par somme et croissance comparée. Puisque $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 0} \E^X = 1}$, par composée
			\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = 1\]
			\item[$\diamond$]
			En $+\infty$ : puisque $X=5x(\ln(x)-\ln(5))$, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X = +\infty}$ par produit. Puisque $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow +\infty} \E^X = +\infty}$, par composée
			\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{(x^5)^x}{(5^x)^5} = +\infty\]
		\end{itemize}
	\setcounter{enumi}{4}
	\item Par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} 1+x^2=1}$ et par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} 2^x= \lim_{x\rightarrow 0^+} \E^{x\ln(2)} =1}$. Par quotient,
			\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{1+x^2}{2^x} = 1\]
	\item Quand il faut calculer une limite avec la partie entière, on passera souvent par le théorème d'encadrement.
	\[\textrm{Pour tout }~x>0,~\frac{1}{x}-1 \leq  \left\lfloor \frac{1}{x} \right \rfloor \leq  \frac{1}{x}\]
	En multipliant par $x>0$,
	\[\textrm{Pour tout }~x>0,~1-x \leq x\left \lfloor \frac{1}{x} \right \rfloor \leq 1\]
	Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} 1-x = \lim_{x\rightarrow 0^+} 1 = 1}$, par encadrement, la limite existe et
	\[\lim_{x\rightarrow 0^+} x\left \lfloor \frac{1}{x} \right \rfloor = 1\]
	\item Avant d'envisager la quantité conjuguée, on peut essayer de factoriser, ici par $\sqrt{x}$ :
	\[\frac{\sqrt{x+\sqrt{x}} + \sqrt{x}}{\sqrt{x+1}} = \frac{\sqrt{x}\left(\sqrt{1+\frac{\sqrt{x}}{x}} + 1\right)}{\sqrt{x}\sqrt{1+\frac{1}{x}}} = \frac{\sqrt{1+\frac{1}{\sqrt{x}}} + 1}{\sqrt{1+\frac{1}{x}}}\]
	En posant $X=1+\frac{1}{\sqrt{x}}$ et $Y=1+\frac{1}{x}$, on a $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X=\lim_{x\rightarrow +\infty} Y = 1}$. Puisque $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 1} \sqrt{X}} = 1$, par composée,
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{1+\frac{1}{x}} = \lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{1+\frac{1}{\sqrt{x}}} = 1\]
	Par quotient, on en déduit donc \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\sqrt{x+\sqrt{x}} + \sqrt{x}}{\sqrt{x+1}} = 2\]
	\item On constate que \[\frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}=\frac{1}{2}\frac{\ln(x)}{x^{1/4}}\]
		Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \ln(x)=-\infty}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} x^{1/4}=0^+}$, par quotient
		\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}=-\infty\]
	\item En utilisant la même écriture que précédemment, et par croissance comparée, on a
		\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(\sqrt{x})}{x^{1/4}}=0\]
	\item Pour tout réel $x>0$, on a
		\[\frac{\sqrt{x}}{\E^x-1}=\frac{\sqrt{x}}{x}\frac{x}{\E^x-1}=\frac{1}{\sqrt{x}}\frac{x}{\E^x-1}\]
		Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\E^x-1}{x}=1}$, par quotient et produit, on a
		\[\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sqrt{x}}{\E^x-1}=+\infty\]
	\item Par croissance comparée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} x^2\ln(x)=0^-}$ (car $x^2>0$ et $\ln(x)<0$). Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x+1=1}$, par quotient, on a
		\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{x+1}{x^2\ln(x)}=-\infty\]
	\item Pour tout réel $x>0$, on a
		\[(1+x)^{\ln(x)} = \E^{\ln(x)\ln(1+x)} = \E^{x\ln(x)\frac{\ln(1+x)}{x}}\]
		Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+}x\ln(x)=0}$ (croissance comparée), et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{\ln(1+x)}{x}=1}$, par produit \[\lim_{x\rightarrow 0^+} x\ln(x)\frac{\ln(1+x)}{x}=0\]
		et par composée,
		\[\lim_{x\rightarrow 0^+} (1+x)^{\ln(x)}=1\]
\end{enumerate}
\end{correction}
